---
title: SSRF检测的一些思考
date: 2022-02-07
tags:
  - Web
  - Burp
categories: 渗透测试




---

前些时日看到有大哥分享了一个检测`SSRF`的`nuclei`模板：[Blind-SSRF](https://github.com/0xAwali/Blind-SSRF)，刚好咱最近在学习`nuclei`，所以直接用它的模板尝试了一波。有意思的是`DNS`平台并没有立刻收到请求，反而是在之后的某个时间段收到了不同的请求信息，这至少表明了一点，此处存在有无回显的`SSRF`，虽然想要证明有更大的危害比较困难，但是至少说明了存在有`SSRF`的风险，所以接下来就探究下其原理。

## Cracking the lens

项目首页也有介绍，其是根据[Cracking the lens's Research](https://portswigger.net/research/cracking-the-lens-targeting-https-hidden-attack-surface)写出来的。以笔者不到四级的英语，勉强可以理解作者是通过构造畸形的`HTTP`请求、佐以特殊的请求头，使的服务器处理时出现问题，从而请求到自定义的服务器上。听起来似乎很简单，实际利用时也确实如此，因为作者已经给出了工具[collaborator-everywhere](https://github.com/PortSwigger/collaborator-everywhere)，比起英文，代码要好理解一些。其定义了注入点以及`payload`的形式

![image-20220203041324199](https://wiki-1258274765.cos.ap-nanjing.myqcloud.com/wiki/imgimgimage-20220203041324199.png)

其会对请求进行处理，在每次请求中添加上述`payload`

![image-20220203042057806](https://wiki-1258274765.cos.ap-nanjing.myqcloud.com/wiki/imgimgimage-20220203042057806.png)

可以注意到无论注入点是什么，都会加入一个请求头`Cache-Control: no-transform`，该字段主要作用是控制缓存，而`no-transform`的意思为无论什么情况，都不对请求响应做任何处理。加入这个字段是为了防止在传输中请求被处理，从而导致无法正常进行检测。经过处理后的请求头看起来是这样的

![image-20220203043137226](https://wiki-1258274765.cos.ap-nanjing.myqcloud.com/wiki/imgimgimage-20220203043137226.png)

到目前为止其实已经可以发现`SSRF`了，不过只有访问记录还不够，还需要将触发请求-访问记录关联起来，贴一张作者检测出的结果

![img](https://wiki-1258274765.cos.ap-nanjing.myqcloud.com/wiki/imgimgnetflixhttp.png)

它会循环的去检测`collaborator`是否有收到请求，然后将请求及其产生原因展示出来

![image-20220203045000986](https://wiki-1258274765.cos.ap-nanjing.myqcloud.com/wiki/imgimgimage-20220203045000986.png)

![image-20220203045032111](https://wiki-1258274765.cos.ap-nanjing.myqcloud.com/wiki/imgimgimage-20220203045032111.png)

至此，该工具实现原理算是明白了，不过很显然比起文章中所介绍的，它的注入点只涵盖了`header`字段，而[Blind-SSRF](https://github.com/0xAwali/Blind-SSRF)可以看作是它的补充

## Blind-SSRF

可以把它的模板分为三种类型的：

1. 增加特定请求头
2. 修改`Host`字段
3. 对`URL`进行处理

增加请求头这一点其实不用多说什么，与上文一样，不同之处在于其采用了一个请求增加一个字段的方式，它的一个请求包看起来是这样的

![image-20220203160726941](https://wiki-1258274765.cos.ap-nanjing.myqcloud.com/wiki/imgimgimage-20220203160726941.png)

`WL-Proxy-Client-IP`与` X-Forwarded-For`类同，一般情况下是用来获取客户端`IP`的。

针对后两种的处理则是要复杂不少，其一般都是逻辑处理失误所导致的问题，例如原文中提到的例子

```java
Url backendURL = "http://public-backend/";
String uri = ctx.getRequest().getRawUri();
        
URI proxyUri;
try {
proxyUri = new URIBuilder(uri)
        .setHost(backendURL.getHost())
        .setPort(backendURL.getPort())
        .setScheme(backendURL.getScheme())
        .build();
} catch (URISyntaxException e) {
    Util.sendError(ctx, 400, INVALID_REQUEST_URL);
    return;
}
```

在`Apache HttpComponents 4.5.1`版本时它并不会检测`uri`是否是`/`开头的，这意味着我们可以通过构造畸形的`HTTP`请求，从而访问到指定`backendURL`外的地址，例如：

![image-20220203162750594](https://wiki-1258274765.cos.ap-nanjing.myqcloud.com/wiki/imgimgimage-20220203162750594.png)

经过拼接后获取到的`proxyUri`其实就是`http://public-backend@host`这样的形式了，`@`前的`public-backend`会被当作用户名，而真正请求的地址则是`uri`中指定的`host`。

## Burp4SSRF

前文中的两个工具已经可以检测出`SSRF`了，但是还存在些许缺陷：

- collaborator-everywhere 情况覆盖不全面、此外其把请求中的`referer`等直接修改后有时会导致请求出错
- blind-ssrf 不能直观的展示出漏洞情况

针对这些问题，笔者决定对`collaborator-everywhere`做一个简单的修改，让它覆盖面更广，同时采用被动扫描的方式，防止对正常请求造成影响。

首先是请求方式的修改，这个就很简单了，只需要将原先的继承自`IProxyListener`改为`IScannerCheck`即可，前者表明在请求进行时对请求做处理，而后者则是交给主动或被动扫描器进行处理，更改之后的扫描逻辑就在`Injector`的`doPassiveScan`函数当中了

![image-20220203200858309](https://wiki-1258274765.cos.ap-nanjing.myqcloud.com/wiki/imgimgimage-20220203200858309.png)

当`injectPayloads`将`header`与`param`注入到`request`中后，使用`makeHttpRequest`函数发送请求。

除此之外就是对`Host`以及`uri`作为注入点时的处理，这里新加入了一个`injectAnyWhere`函数

![image-20220203201020804](https://wiki-1258274765.cos.ap-nanjing.myqcloud.com/wiki/imgimgimage-20220203201020804.png)

在处理完常规注入点后，剩下的`raw`以及`host`单独进行处理，这里的`raw`是从请求包的第一行开始进行替换，因为这两种类型都会对请求体造成不可逆的影响，所以此处对每一个`payload`都发送一次请求，而不是像前一种情况，所有`payload`整合之后一次发送。至此已经解决了最开始的几个问题，实际使用后的结果：

![image-20220203201630600](https://wiki-1258274765.cos.ap-nanjing.myqcloud.com/wiki/imgimgimage-20220203201630600.png)、

## 总结

这并不是一项新的技术，但是在实际渗透中往往会有意想不到的收获，改进后的工具已放在`github`：[Burp4SSRF](https://github.com/No4l/Burp4SSRF) ，目前只是简单的改进了下原有的工具，下一步要做的事还有很多，比如Burp自带的`DNSLog`有时会抽风，再比如通过burp日志查看请求时会发现某些畸形请求无法查看......不过方法总比困难多，新的一年也要继续写`bug`哦😋😋😋



## 参考资料

- https://portswigger.net/research/cracking-the-lens-targeting-https-hidden-attack-surface
- https://youtu.be/zP4b3pw94s0
- https://github.com/0xAwali/Blind-SSRF
- https://portswigger.net/burp/extender/api/